var, let и сonst - это все - способы объявления переменной.
Разница между var, let и сonst состоит в блочной области видимости, принятой в 2015 году вместе с двумя последними. То есть, по стандарту ES6, область действия let и сonst ограничена областью того блока кода, где была объявлена переменная. Эти переменные являются локальными - могут быть использованы только в рамках того блока, где были созданы. При этом при помощи let записываются переменные, значение которых может меняться. А в сonst - переменные, о которых заранее известно и они будут сохранены без изменений. CONST в верхнем регистре используется для фиксации тех данных, которые не будут изменены по проекту никогда, т.е. - константны.

В отличие от строгорежимных let и сonst, var отличается более "лёгким" поведением: переменная, объявленная через var, видна везде в функции - ее область видимости не ограничена, глобальна, к ней можно обратиться из любой части программы; обрабатывается до выполнения кода, где бы она ни находилась и может быть переписана когда угодно.
Когда выполнение программы достигает области видимости, где объявлена переменная var, на этапе создания контекста исполнения для нее выделяется пространство под хранение в памяти ("всплытие") и переменная сразу инициализируется значением undefined. Далее, когда выполнение программы достигает объявления этой переменной, ей присваивается новое значение, в случае, если никакое значение не указано, оно остается равным undefined. Для переменных let и const жизненный цикл немного отличается. Когда выполнение программы достигает области видимости, где объявлены переменные let или const, на этапе создания контекста исполнения для них также выделяется пространство под хранение в памяти (тоже всплывают), но немедленная инициализация переменных не происходит. Это случится только когда выполнение программы достигает объявления этих переменных и они инициализируются указанными в объявлении значениями.
Если при объявлении переменной при помощи let, ей не присвоено никакое значение, нам вернётся undefined - уже как результат. В свою очередь const переменные нельзя объявить, не присвоив им сразу необходимые значения - следует сразу инициализировать при их объявлении. Иначе вернёт ошибку.
Еще одним отличием var от let или const является то, что одни и те же переменные var можно объявлять несколько раз, а переменные let и const могут быть объявлены только один раз.

Все это делает код с использованием var более уязвимым, внутри конфликтным и влияет на его производительность. Потому в 2022 такой подход не используется и считается пережитком прошлого.  Несмотря на легаси и кучу сайтов с этим кодом, которые надо поддерживать - т.е. var надо знать, но не применять.